%@Titre:Polynésie Sept 2012
\begin{center}\textbf{Partie A} \end{center}
Un bijoutier achète un lot de 220 perles de Tahiti.
 
Un contrôleur qualité s'intéresse à leurs formes (ronde ou baroque) et à leurs couleurs (grise ou verte).

\medskip

\setlength\parindent{8mm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] 35\,\% des perles sont de couleur verte, et parmi celles~ci $13$ sont de forme ronde. 
\item[$\bullet~~$] Il y a 176 perles de forme baroque,
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}

\medskip
 
Il  note les résultats dans la feuille de calcul ci-dessous 

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.7\linewidth}{|c|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
	&A 			&B 			&C 			&D\\ \hline 
1	&			&Rondes 	&Baroques	&Total\\ \hline 
2 	&Grises		&			&			&\\ \hline
3 	&Vertes		&			&			&\\ \hline
4 	&Total		&			&			& 220\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}
 
\begin{enumerate}
\item Pour obtenir le nombre de perles vertes à partir des informations données dans l'énoncé, quelle formule doit-il saisir en D3 ? Parmi les quatre formules proposées, recopier sur votre copie la bonne formule : 

\medskip
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}{>{\centering \arraybackslash}X}}
\fbox{=D4*1,35}&\fbox{220*35 / 100}&\fbox{=D4 * 0,35}&\fbox{=B3 + C3}\\
\end{tabularx}

\item Compléter le tableau ci-dessus. 
\item On choisit au hasard une perle de ce lot. 
	\begin{enumerate}
		\item Quelle est la probabilité pour que cette perle soit de forme baroque ? 
		\item Quelle est la probabilité de tirer une perle baroque verte ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}	
	 
\begin{center}\textbf{Partie B} \end{center}

Ce bijoutier se fournit chez un perliculteur de l'archipel des Gambier.
 
L'acheminement vers Tahiti des lots de perles, s'effectue selon deux tarifs :

\medskip
 
\setlength\parindent{8mm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] Tarif \og  Ho' \fg{} : \num{2300}~F par lot. 
\item[$\bullet~~$] Tarif \og Piti \fg{} : \num{7000}~F fixe et $900$~F par lot
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}

\begin{enumerate}
\item Calculer, pour chaque tarif, le montant de l'acheminement de 4 lots. 
\item On note $x$ le nombre de lots de perles expédié(s). 
  \begin{enumerate}
  \item Exprimer, en fonction de $x$, le montant de l'acheminement avec le tarif Ho'e. 
  \item Exprimer, en fonction de $x$, le montant de l'acheminement avec le tarif  Piti.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
                